今冬氣溫料正常 間中7度以下

【經濟日報專訊】超級寒潮令本港今年1月經歷3.1度罕見低溫，今冬寒潮會否再現？天文台預料今冬氣溫接近正常，但間中會出現溫度12度或以下的寒冷天氣，甚至是7度或以下的嚴寒天氣。
全球暖化引致極端天氣，2016年尚未完結，本港已打破12項天氣紀錄（見表），並有機會成為最暖的一年。天文台台長岑智明慨歎道，極端天氣已成常態。
平均約17度 溫差最高20度
天文台預料拉尼娜會在今冬，即本月至明年2月發展，但預計強度偏弱，持續時間較短，到明年春季減弱。統計分析顯示拉尼娜發生在冬季時，香港氣溫會較正常低。然而，受全球化和本地城市化影響，香港冬季氣溫有明顯的長期上升趨勢。綜合各方因素，天文台預料今冬氣溫接近正常，即平均溫度為16.6度至17.4度，雨量則正常至偏少。
但天文台亦指，日與日之間的天氣和氣溫變化依然可以很大，間中會出現12度或以下的寒冷天氣，甚至7度或以下的嚴寒天氣。
天文台解釋，按過往紀錄，本港平均每10年就會出現6天嚴寒天氣。另外，近年有研究指北極海洋冰塊減少，使北半球高空急流出現較大起伏波動，波動有機會令北方冷空氣南下。
除了寒潮令本港氣溫急降，天文台助理台長徐志傑亦指，東北季候風補充和當日的天氣狀況亦會影響日與日之間的溫差，例如晴天沒有雲層覆蓋，日落後的氣溫下跌幅度較大，溫差甚至可達20度。
天文台長：極端天氣成常態
受氣候變化影響，香港近年出現極端天氣的機會增多。本港今夏平均氣溫為29.2度，較正常值高0.8度，亦是天文台有紀錄之來第3熱的夏天。天文台預料2016年很有可能成為有儀器紀錄以來最暖的一年。
天文台助理台長黎守德亦感受到氣候變化，他指出今秋溫暖多雨，黎提醒，全球暖化令海平面上升，若遇上颱風，將引起風暴潮，大澳等低窪地區勢成澤國，市民不容忽視。天文台台長岑智明亦慨歎，極端天氣已成常態，過去一年間打破10多個天氣紀錄，並不簡單，但現在則幾乎每年都有。他期望港人身體力行節約用電。